\FIPI{2016}{8}{16}

Прямая, параллельная основаниям $BC$ и $AD$ трапеции $ABCD$, пересекает боковые
стороны $AB$ и $CD$ в точках $M$ и $N$. Диагонали $AC$ и $BD$ пересекаются в
точке $O$. Прямая $MN$ пересекает стороны $OA$ и $OD$ треугольника $AOD$ в
точках $K$ и $L$ соответственно.

\begin{enumerate}
\item Докажите, что $MK = LN$.
\item Найдите $MN$, если известно, что $BC = 3$, $AD = 8$, $MK:KL = 1:3$.
\end{enumerate}

\begin{solution}
Пусть $h_1$ -- расстояние от прямой $BC$ до $MN$, а $h_2$ --
расстояние от прямой $MN$ до прямой $AD$. Треугольники $\triangle MKA$
и $\triangle BCA$ подобны по общему углу $\angle A$ и равным углам
$\angle AKM = \angle ACB$. Высота в $\triangle MKA$ равна $h_2$,
в $\triangle BCA$ равна $h_1 + h_2$, $MK : BC = h_2 : (h_1+h_2)$.
Абсолютно аналогично из подобия $\triangle DLN \sim \triangle DBC$
следует, что $LN : BC = h_2 : (h_1 + h_2)$, из чего заключаем, что $LN
= MK$.

  \begin{wrapfigure}{r}{0.40\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/\thesource_0}
  \end{wrapfigure}

\emph{Перейдем ко второй части задачи.} Пусть $MK = x$, тогда $KL =
3x$, $LN = x$.

  \begin{flalign*}
    &\triangle AMK \sim \triangle ABC \Rightarrow \frac{MK}{BC} = \frac{h_2}{h_1 + h_2}&\\
    &\triangle KCN \sim \triangle ACD \Rightarrow \frac{KN}{AD} = \frac{h_1}{h_1 + h_2}&\\
  \end{flalign*}

Используя введенные обозначения и данные задачи, получаем систему уравнений:

\begin{flalign*}
  \begin{cases}
    \displaystyle
    \frac{x}{3} &= \displaystyle \frac{h_2}{h_1 + h_2}\\
    \displaystyle
    \frac{4x}{8} &= \displaystyle\frac{h_1}{h_1 + h_2}\\
  \end{cases}
\end{flalign*}

Cложив эти уравнения, получаем, что
\begin{equation*}
  \frac{x}{3} + \frac{4x}{8} = 1
\end{equation*}
откуда $x = 6/5$, $MN = 5x = 6$.

\Answer{} 6

\end{solution}
% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:

